# 阿拉伯和伊斯兰数学哲学 philosophy of mathematics (Mohammad Saleh Zarepour)

_首次发布于 2022 年 4 月 9 日_

纯数学哲学涉及两个主要问题组。一个涉及数学实体的本体论，另一个涉及数学概念和判断的认识论（Avigad 2007）。数学对象（例如数字和几何形状）的性质和存在，无限的存在和资格（例如无限大小和无限数量的数字或编号物品的集合），以及连续体的存在和资格是数学哲学家关注的一些最重要的本体论问题。另一方面，关于数学的一些最重要和具有挑战性的认识论问题包括：我们掌握数学知识的机制，数学公理和原则的认识论地位，数学证明（可在纸上书写）的性质及其与数学家思维活动的联系，以及数学知识在获得对物理世界更好理解方面的作用。

众所周知，中世纪伊斯兰文明在数学技术方面的历史发展中起到了关键作用。站在他们的伊斯兰前身（希腊、印度和波斯）的肩膀上，穆斯林数学家在数学的各个分支上进行了许多创新，并写了大量的书籍和论文，介绍了数学概念并证明了数学定理（Al-Daffaʾ 1977; R. Rashed 1984b \[1994]; 1996 \[2012]; 2015; Berggren 2016）。然而，很难（如果不是不可能的话）找到一本中世纪伊斯兰时代专门致力于对数学哲学进行全面系统研究的书籍。尽管如此，许多上述关于数学的哲学问题已经被伟大的穆斯林中世纪思想家在各种作品中讨论过，这些作品的中心主题是数学、物理学、形而上学，甚至是神学（_kalām_）。将这些零散的讨论汇集在一起，可以清楚地看到，尽管数学哲学在中世纪伊斯兰世界从未被视为一个独立的学科，但穆斯林思想家对于至少与数学相关的一些哲学问题提出了非常有趣和深刻的思想、见解和论证。本条目简要回顾了这些见解和论证中最显著的例子，其中一些已经成为穆斯林思想家长期辩论和讨论的主题。因此，本文仅对阿拉伯和穆斯林学者的技术数学著作进行讨论，只要它们包含与数学哲学相关的材料。

* [1. 数学的本体论](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#OntoMath)
* [1.1 数学对象的本质](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#WhatMathObjeNot)
* [1.2 数学对象是什么](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#WhatMathObje)
* [1.3 无穷](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#Infi)
* [1.4 连续性](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#Cont)
* [2. 数学认识论](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#EpisMath)
* [2.1 掌握数学概念](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#GrasMathConc)
* [2.2 数学原理的认识论状态](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#EpisStatPrinMath)
* [2.3 ](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#ArsAnalArsInve)​\*[分析艺术](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#ArsAnalArsInve)_​_[ _和_ ](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#ArsAnalArsInve)_​_[发现艺术](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#ArsAnalArsInve)\*
* [2.4 数学的适用性和可靠性](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#ApplReliMath)
* [3. 结论](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#Conc)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#Bib)
* [主要来源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#PrimSour)
* [次级来源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#SconSour)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#Rel)

***

## 1. 数学的本体论

### 1.1 数学对象的本质

早期穆斯林思想家的作品中可以找到对于数学对象本质的哲学观点的痕迹，其中包含了毕达哥拉斯和柏拉图的观点。这可能部分归因于毕达哥拉斯和柏拉图数学家作品的早期阿拉伯翻译。尼科马库斯、普罗克鲁斯和伊安布利科斯传统中的大多数数学家都是毕达哥拉斯和柏拉图主义者（恩德雷斯 2003 年）。他们的一些重要作品已经被翻译成阿拉伯语，并影响了穆斯林数学家和哲学家。例如，尼科马库斯的《算术导论》被哈比卜·伊本·巴赫里兹（约公元 9 世纪初）从叙利亚文翻译成阿拉伯语，同时也被塔比特·伊本·库拉（约公元 901 年）从希腊文翻译成阿拉伯语（布伦特杰斯 2022 年：第 1 节）。毕达哥拉斯主义和柏拉图主义对数学哲学的影响可以在《纯洁兄弟会》（Ikhwān al-ṣafāʾ）和早期穆塔齐拉派（纯洁兄弟会\[书信]）的作品中轻易地被察觉到（恩德雷斯 2003 年：132-33；马凯 2006 年；法兹利奥卢 2014 年：2；埃尔-比兹里 2018 年；巴菲奥尼 2022 年）。关于数学本体论的毕达哥拉斯主义和柏拉图主义的主要特征可以通过以下命题来捕捉（扎雷普尔 2019 年：198）：

* **数学对象的独立性（SM）：** 数学对象是独立的非物质实体，与物质和物质对象完全分离（_mufāriq_）。
* **数学对象的主导性（PM）：** 数学对象是自然事物的原则（_mabādiʾ_）。数学对象在自然形式上具有某种优先性，使得后者依赖于（或以前者为基础或由前者引起）。

柏拉图致力于这两个命题。相比之下，毕达哥拉斯派只支持后一个命题。至少从亚里士多德的报告（《形而上学》987b23–987b25）来看是这样的。尽管毕达哥拉斯派认为数是其他所有存在事物的原因和原则，但它并不将数看作是必然与物质分离的实体（Zhmud 1989; De Smet 2022）。从今天的角度来看，这在某种程度上令人惊讶，因为与[(PM)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#PM)相比，[(SM)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#SM)似乎更具_prima facie_的合理性。但正是由于早期伊斯兰思想中存在强烈的毕达哥拉斯主义倾向（Brentjes 2022），(PM)比(SM)更明确地得到了辩护。无论如何，阿维森纳（约 937 年）对这两个命题的残酷批评（以及他对柏拉图的分离普遍形式理论的更一般批评）使得毕达哥拉斯主义和柏拉图主义在阿维森纳哲学之后极不受欢迎。在《治愈》的《形而上学》中，阿维森纳不仅通过拒绝这两个命题的辩护者所提出的论证（阿维森纳\[Mph]：第七章第 2 节），而且通过发展自己反对这两个命题的积极论证来反驳(SM)和(PM)（阿维森纳\[MPh]：第七章第 3 节）。

根据阿维森纳归因于[(SM)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#SM)的辩护者的论证，一方面，数学对象在定义（或在思维中）上是分离的。它们可以在没有涉及物质或物质存在的情况下进行定义（或构思）。另一方面，一切在定义（或在思维中）上是分离的东西在存在上也是分离的。因此，这个论证得出的结论是，数学对象在存在上是分离的。它们作为完全分离的存在，与物质或物质存在没有关联（阿维森纳\[MPh]：第七章第 2 节，第 5 节）。然而，阿维森纳认为这个论证是有缺陷的。他认为在没有物质性条件的情况下定义（或构思）某物与在具有非物质性条件的情况下定义（或构思）某物之间存在着区别。他说数学对象在定义上只是在(a)的意义上是分离的。但是，讨论中的论证的第二个前提只有在将定义中的分离考虑为(b)的意义时才是真实的。仅仅因为某物可以在没有物质性条件的情况下进行定义，并不意味着该物体可以在超物质领域中完全与物质分离存在。但是数学对象不能在具有非物质性条件的情况下进行定义。假设非物质性是数学对象定义的一个重要组成部分是不合理的，阿维森纳如此主张。因此，这个论证是错误的，不能证明(SM)（阿维森纳\[MPh]：第七章第 2 节，第 16-17 节；Marmura 2006：360-63；Porro 2011：292-93；Zarepour 2019：第 4.1 节）。

阿维森纳归因于[(PM)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#PM)的辩护者的一个简单论证如下：数学对象是分离的。换句话说，[(SM)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#SM)是真实的。此外，物质事物的原则（或原因）本身不能是物质的。它们必须是分离的。因此，数学对象是物质（或自然）事物的原则（阿维森纳\[MPh]：第七章第 2 节，第 7 节）。阿维森纳认为这个论证不仅因为(SM)的错误而无效。即使我们接受数学对象是分离的以及自然事物的原则必须是分离的这两个命题，我们也不能有效地得出数学对象是自然事物的原则的结论。可能存在其他分离的非数学事物，它们构成了自然存在的原则。只有在我们假设数学对象是唯一的分离存在时，这个论证才是有效的。但是我们没有证据证明这一点。因此，这个论证未能证明(PM)（阿维森纳\[MPh]：第七章第 2 节，第 21 节；Marmura 2006：365-66；Porro 2011：294；Zarepour 2019：第 4.2 节）。

阿维森纳对数学对象的分离性或非物质性的论证可以概括如下：感性世界中存在一些数学对象。否则，我们无法理解它们的概念（例如，三角形、圆形、二等等的概念）（阿维森纳\[MPh]：第 VII.3 节，第 1 节）。现在，如果还存在一些完全分离的数学对象（完全脱离感性世界），那么这两组（感性/非分离和非感性/分离）数学对象必须共享相似的本质和定义（阿维森纳\[MPh]：第 VII.3 章，第 2 节）。否则，我们无法知道分离的物质对象。这是因为我们似乎无法直接接触到完全非物质的数学对象的领域（这让我们想起本纳塞拉夫（1973）对数学柏拉图主义的认识论挑战）。即使这样的事物存在，我们也只能通过了解它们的感性对应物来了解它们。我们没有理由相信在物质世界中没有感性对应物的分离数学对象的存在。但这并不能证明数学对象本质上可以是非物质和分离的。阿维森纳认为这个论证表明[(SM)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#SM)是不可信的（阿维森纳\[MPh]：第 VII.3 章，第 3 节；Zarepour 2019：第 5 节）。我们将在后面看到，这个论证揭示了阿维森纳对数学认识论和本体论的有趣观点。

最后，阿维森纳认为，即使分离的数学对象存在，它们也不能成为自然事物的原则（或原因）。直观上看，如果一个分离的数学对象是任何物质存在的原则，那么它首先必须是其自身感性对应物的原则。请注意，根据阿维森纳的观点，除非我们通过了解物质世界中存在的其感性对应物来了解它，否则无法证明一个分离的数学对象，比如三角形，的存在。现在，如果那个分离的三角形是任何物质事物的原因，那么它首先必须是其自身感性对应物的原则，阿维森纳是这样认为的。但是，如果感性三角形是由分离的三角形引起的，那么我们可以合理地问为什么前者需要后者。这要么是感性三角形的本质或（部分）属性使其依赖于其分离的对应物。然而，如果是由于感性三角形的本质，那么分离的三角形本身就需要一个原则。这是因为分离的三角形和感性三角形共享相同的本质。因此，如果感性三角形需要分离的三角形是由于其本质，那么分离的三角形（具有与其感性对应物相同的本质）本身必须由另一个分离的三角形引起。重复相同的论证，我们可以得出结论，必须存在一个无限的因果相关的三角形链。由于这样的无限回归是不可接受的，使感性数学对象需要其分离对应物的原因不是它们共享的本质。但是，感性数学对象的（部分）属性也不可能解释为什么它依赖于其分离对应物，而且不是以非循环的方式。感性对象的属性只有在该对象本身存在时才存在。但是，也假设感性对象本身只有在分离对象存在时才存在。这意味着分离对象在感性对象的属性上具有某种解释优先权。因此，感性数学对象的属性不能以非循环的方式解释为什么这个对象需要其分离对应物（阿维森纳\[MPh]：第 VII.3 章，第 4 节）。因此，似乎没有令人信服的理由认为分离的数学对象必须是其感性对应物的原因，更不用说任何其他自然事物的原因（或原则）了。阿维森纳认为这个论证否定了[(PM)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#PM)。

这些论证表明数学对象既不是完全脱离感性世界的分离实体，也不是自然事物的原因。阿维森纳对数学对象的柏拉图主义和毕达哥拉斯主义的驳斥是如此令人信服和有影响力，以至于这些方法在阿维森纳哲学之后几乎完全消失。尽管在一些阿维森纳后思想家的哲学（即非数学）方面，如苏赫拉瓦迪（d. 1191）中存在着毕达哥拉斯和/或柏拉图元素的强烈存在（Walbridge 2000；De Smet 2022），但这种情况仍然如此。当然，阿维森纳对普遍形式的柏拉图主义的一般批评的辅助部分通常受到后来哲学家的批评（Arnzen 2011；Benevich 2019）。这些批评并没有在阿维森纳之后的伊斯兰哲学中复兴数学柏拉图主义和/或毕达哥拉斯主义。话虽如此，对数学柏拉图主义的论证的优点和缺点的讨论仍然是阿维森纳哲学家感兴趣的话题。也许在这些论证被收集的最重要的作品是一本书，名为《柏拉图的理智形式》，由一位不知名的作者在 1329 年至 1339 年间撰写（参见该书的阿拉伯文本：Badawī 1947：1-145，以及其德文翻译：Arnzen 2011：附录 1）。

### 1.2 数学对象是什么

既然我们知道了对于穆斯林哲学家来说数学对象不是什么，那么我们必须问一下它们到底是什么。亚里士多德在他的《形而上学》（VI.1, 1026a13–19）中根据研究对象的本体论地位对不同的理论科学进行了分类（Cleary 1994）。亚里士多德区分不同科学的主要标准是科学的主题与运动和物质的关联程度和资格。法拉比（约 950 年）在他的《亚里士多德形而上学的目标》（_Maqāla fī aghrāḍ kitāb mā baʿd al-ṭabīʿa_）中采用了类似的方法，他认为数学的主题即数学对象是从估计（_wahm_）中抽象出来的（_mujarrad_），但并不是从超物质世界中抽象出来的。一方面，数学对象与形而上学研究的对象不同，因为后者完全脱离了估计和超物质世界的物质。另一方面，数学对象与感知的物理对象也不同，因为它们无论是在估计还是在超物质世界中都无法与物质分离。因此，数学在形而上学和物理学之间占据了中间位置。数学对象与物质的关联程度比形而上学的对象更强，但比物理学的对象更弱。（法拉比书的原始阿拉伯文可参见 al-Fārābi 1890: 34–38 和 Kiankhah 2015: 147–57。有两个英文翻译版本，参见 Bertolacci 2006: 66–72 和 McGinnis & Reisman 2007: 78–81。）

在他的《科学的列举》（_ʾIḥṣāʾ al-ʿulūm_）中，法拉比对数学的本体论进行了更详细的讨论。他区分了应用/实用（_ʿamalī_）数学和纯粹/理论（_naẓarī_）数学。应用算术的对象是与感知事物相关联的数字。应用算术考虑的是物质世界中存在的感知事物的数量。相比之下，纯粹算术考虑的是数字和多样性的绝对概念。它研究的是从感知世界中所有被编号的事物中抽象出来的数字。同样，应用几何学考虑的是具体物体的几何属性，而纯粹几何学则处理几何形状，无论它们是否与具体物体相连（法拉比\[Enum]: chap. 3；Endress 2003: 139–40）。

沿着 al-Fārābī的主线，阿维森纳对科学的划分进行了更详细的讨论（Marmura 1980; Gutas 2003），根据这一划分，数学对象与确定的物质种类（例如木材、黄金等）在超物质世界中存在。通过估计能力的作用，数学对象可以从超物质世界中附着的具体物质种类中在思维中抽象出来。然而，它们仍然必须被看作是物质的东西。换句话说，思维中的数学对象与确定的物质种类是分离的，但与物质性本身不分离（阿维森纳\[MPh]：第 I.2 章；Di Vincenzo 2021：20-27）。阿维森纳认为，作为算术和几何学对象的最一般代表，数字（_aʿdād_）和大小（_maqādīr_）是存在于感性世界中的物理对象的意外（阿维森纳\[MPh]：第 III.3-4 章）。数字和大小在超物质世界中没有独立的非物质存在。大小（或几何形状，更具体地说）即使在思维中也无法与物质性分离（阿维森纳\[MPh]：第 III.4 节 2 和第 VII.2 节 21）。相比之下，数字可以被认为完全与物质和物质性分离。然而，这种对数字的考虑是形而上学的，而不是数学的（Endress 2003：142；Zarepour 2016：第 4 节）。数字作为数学研究的对象，必须能够接受减少和增加。因此，即使在思维中，它们也必须被看作是物质事物的属性（阿维森纳\[MPh]：第 I.3 章，第 17-19 节）。总之，数学对象作为由确定的物质种类构成的物理事物的属性存在于超物质世界中。数学对象可以从这些确定的物质种类中在思维中抽象出来。但它们仍然必须被视为物质事物的属性。否则，它们不能成为数学研究的对象。阿维森纳对估计能力和抽象过程在数学研究中的作用的讨论已经有两种不同的解释。一些学者（McGinnis 2006；2017；Ardeshir 2008；Fazlıoğlu 2014；Tahiri 2016；2018）认为数学对象首先是心理对象，抽象是构建数学对象的机制。将直译主义观点归因于阿维森纳的一些其他人（Marmura 1980；2005；Zarepour 2016；2021；McGinnis 2019）认为数学对象实际上存在于物质世界中，抽象是一种认知过程，用于理解数学概念，而不是产生数学对象。这些不同的解释使我们想起了对亚里士多德数学本体论的直译主义（Mueller 1970；1990）和抽象主义（Lear 1982；Hussey 1991）阅读之间的对比。对于直译主义观点最明显的反对意见是，与不精确和不完美的物理对象不同，数学对象似乎是完美和精确的（或理想化的）。例如，似乎不存在一个完全圆形的物理对象，其周长不是（至少在某种程度上）锯齿状的。为了反驳这一反对阿维森纳数学本体论直译主义阅读的异议，有人认为他支持在物质世界中存在完美的数学对象（Zarepour 2016：第 5 节；2021：第 4 节）。

这可能是由于阿维森纳和 al-Fārābī对估计（_wahm_）在构思数学对象中的作用的强调，以至于在阿维森纳之后的哲学中，数学经常被称为估计（_wahmī_或_mawhūm_）科学（Pines 1974）。在阿维森纳之前或同时，许多穆斯林思想家强调数学对象以某种方式存在于物质世界中。例如，在《教学之书》（_Kitāb al-tafhīm_）（\[Instr]）中，al-Bīrūnī（约 1048 年）为数学对象的性质辩护，这似乎与阿维森纳的直译主义阅读有很强的亲和力（Samian 2011；2014）。同样，Ibn al-Haytham（1040 年）在他的《疑问的解决》（_Ḥall shukūk_）（\[Doubts]）的开头几页中，论证了几何对象在感性世界中的存在。它们可以通过想象力的活动从物质中抽象出来，而 Ibn al-Haytham 关于心灵理论的想象力的功能与阿维森纳的估计功能非常相似。然而，与阿维森纳和亚里士多德（_De anima_ 428a5-18）相反，Ibn al-Haytham 认为从物理对象中抽象出来的想象形式具有更真实的存在。对他来说，数学对象的真实（_ḥaqīqī_）存在在想象和区分（_tamyīz_）中实现——这是 Ibn al-Haytham 心灵哲学中的另一个认知能力，通过想象形式的中介来在理解普遍概念中发挥关键作用。（见 Ighbariah＆Wagner 2018：第 79-81 节。R. Rashed \[1993：2:8-19]认为有两位名为“Ibn al-Haytham”的不同穆斯林思想家。Sabra \[1998；2003]拒绝了 Rashed 的观点，我在这里遵循 Sabra 的立场。）

在阿维森纳之后的哲学中，数学对象是心理的（或估计的或想象的）的主张成为最流行的观点，并且不断受到不同思想家的强调。对这种方法的倾向部分是由于对阿维森纳关于数学本体论的观点进行了有力的批评。例如，苏赫拉瓦尔迪对数在物质世界中作为感性事物的意外存在提出了强烈的反对意见。考虑一个由四个个体组成的群体。阿维森纳认为四个人的四个性（_ʾarbaʿīya_）是这四个人的意外。但苏赫拉瓦尔迪认为这是站不住脚的。他认为

要么“四元性”必须在每个个体中完整存在，这是不可能的，要么每个个体中都必须有一些四元性的东西，这只能是统一性。因此，四元性的整体必须除了智力之外没有其他位置，否则四元性和任何四元性的东西都不能存在于每个个体中。根据后一种假设，四元性也只存在于智力中。（苏赫拉瓦尔迪《启示哲学》\[1999: 48]）

他认为，只有我们的思维才能将四个不同的感知实体统一起来。在外在世界中没有任何东西能够自然地将四个分离的事物以这样的方式绑定在一起，使它们共同接受四元性的属性。因此，对于苏赫拉瓦尔迪来说，数字（以及数学对象）只是依赖于思维的事物（Ziai 1990: 108; Walbridge 2000: 63 and 78–79）。穆拉·萨德拉（d. 1640）也提出了类似的论证。他承认外在世界中存在着多样性。但他坚持认为，只有通过我们的思维活动，一组不同的对象才能被视为一个统一体。在外在世界中没有任何东西能够将任意一组不同的对象赋予统一性（穆拉·萨德拉，《神性的证据》\[1982: 65]）。这种反对将数字视为物理对象属性的论证方式让我们想起了弗雷格对这一观点的批评（Frege 1884: §§ 21–25）。

将数学对象解释为心智对象的一个转折点是诉诸“nafs al-ʾamr”这一概念，以描述数学对象的本体论地位，并阐明数学命题的真理生成者的性质。短语“nafs al-ʾamr”字面上意味着“事物本身”。但它的技术内容很难在翻译中捕捉到。尽管这个短语也出现在伊本·西那的著作中，但很可能是纳西尔·丁·图西（d. 1274）第一次在技术和理论负荷的意义上使用了这个短语。不同的哲学家对这个短语的理解不同，包括神圣知识、活动智力、理念领域等（Kaş 2021; Spiker 2021）。对于数学哲学来说，“nafs al-ʾamr”理论的重要性在于，即使没有对象实在论，它也可以使我们保持判断实在论。一些哲学家（例如赛义德·沙里夫·朱尔贾尼，d. 1413）使用这个理论来表明，尽管数学对象只是估计性的（wahmī）并且没有独立于思维的存在，数学判断是确定的（yaqīnī），它们的真值是独立于思维的。换句话说，关于数学，即使拒绝对象实在论，判断实在论仍然可以被辩护（Fazlıoğlu 2014; Hasan 2017）。

数学本体论中另一个重要问题与代数对象的本质有关。代数未知数（或者，如今我们称之为代数变量）可以同时指代数字或几何大小。因此，代数对象的本质与数字或几何形状并不相同。不幸的是，这种特殊类型的数学对象的混合本体论很少（如果有的话）被讨论为一种与数字和大小不同的本体论。但有人认为，像法拉比和伊本·西那这样的哲学家对阿尔·花里兹米（850 年逝世）在他的《代数与方程》一书中提出的代数理论的熟悉，启发了他们发展了一种既不是柏拉图式的也不是亚里士多德式的事物（_ashyāʾ_）的普遍本体论（R. Rashed 1984a; 2008; 2015: 716–18; 2018）。

### 1.3 无穷

无穷的问题是中世纪伊斯兰哲学中最广泛讨论的与数学相关的哲学主题之一。有许多论文论证了没有数可以是无穷的。例如，为了回答阿布·穆萨·伊萨·伊本·乌赛义德提出的一系列问题，塔比特·伊本·库拉讨论了数字的本质，并认为没有无穷的数。此外，他还表明，无穷集合的大小可以不同（Pines 1968; Sabra 1997; Mancosu 2009: sec. 2; M. Rashed 2009; Zarepour 2020b: sec. 4.2）。亚哈亚·伊本·阿迪（974 年逝世）在他的《无穷论文》（_Maqala fī ghayr al-mutanāhī_）中提供了一组不同的论证，以证明无穷不适用于数字（McGinnis 2010: sec. 3）。但以下三个有限主义的论证可能是伊斯兰传统中最广泛讨论的：

（1）_校准论证_（_burhān al-musāmita_）：考虑一条线段 L，它从圆 C 的中心 O 开始，与圆 C 的周长相交，并无限延伸。此外，假设存在一条与 L 平行且无限延伸的独立线段 L'。现在假设 L 开始围绕 O 旋转，并且逐渐靠近静止不动的 L'。结果是，L 和 L'相交。因此，存在一个时刻，两条线段是平行的，也存在一个时刻，它们相交。因此，必然存在一个时刻 T 和 L'上的一个点 P，这是两条线段首次相交的时刻，或者如此论证。但显然不存在这样的 T 和 P。对于每一个 L 和 L'相交的时刻 T，我们可以找到一个更早的时刻 T'（即 T' < T），在这个时刻两条线段已经相交。因此，似乎我们得到了一个矛盾。一方面，必须存在一个首次相交的时刻（或者这是论证的支持者的期望）。另一方面，不能存在这样的时刻。因此，论证的初始假设——即无限线段的存在——必须被拒绝。不存在无限的一维量和，因此，也不存在无限的量。

![在前一段中描述的](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/Fig-1.svg)

图 1

上述情景的变体（可能源自亚里士多德的《天体论》（I.5, 272a8–20））是由阿布·萨赫尔·库希（1000 年去世）提出的，以反驳亚里士多德的教条，即无限距离不能在有限时间内穿越。这是因为上述论证表明，L 可以在有限的时间内穿越 L'，这个时间等于 L 绕 O 旋转一圈的时间的一半（R. Rashed 1999; McGinnis 2010: sec. 3）。相比之下，阿维森纳在某些地方使用了校准论证（Avicenna《安纳吉亚》\[1985: 233–44]; \[Ph1]: chap. II.8, \[8]）来反驳无限虚空中的循环运动的可能性，在其他地方（阿维森纳《智慧之泉》第 3 章，20）则反对大小的实际无限（Zarepour 2020b: sec. 3.1; R. Rashed 2016: 302–6; 2018: sec. 11.2）。校准论证受到了阿布·巴拉卡特·巴格达迪（1165 年去世）在他的《穆塔巴尔》（第 2 卷，83–84 和 86），托斯在他的《摘要》（\[1985: 217]）和希利（1325 年去世）在他的《伊斯兰神学学科的终极目标》（第 1 卷，256–258）中的批评。该论证也得到了法赫鲁丁·拉齐（1209 年去世）在他的《东方研究》（第 1 卷，196）和穆拉·萨德拉在他的《阿斯法尔》（第 4 卷，21–23）中的支持。

（2）梯形论证（burhān al-sullam）：如果无限线存在，那么就可以存在两条无限线组成的锐角。假设 AB 和 AC 是两条无限线，它们在 A 处相交并形成这样一个锐角。AB 和 AC 在 B 和 C 的方向上无限延伸。现在考虑平行线 BiCi（对于整数 i≥1），它们与 AB 和 AC 相交，使得每两条相邻线之间的距离等于 B1C1 到 A 的距离。因此，每条线比前一条线长一个固定长度 d（即对于每个整数 i≥1，Bi+1Ci+1−BiCi=d）。现在考虑 BC。它比任何 BiCi 到 A 的距离更远。因此，BC 比任何 BiCi 都要长。这表明 BC 必须是实际上的无限。然而，BC 被限制在两条线之间（即 AB 和 AC）。它在 B 和 C 处终止。因此，它也必须是有限的。因此，BC 既是有限的又是无限的。这是不可能的。因此，我们建立论证的初始假设是错误的。没有无限线（更不用说无限大小）可以存在（R. Rashed 2016; 2018: sec. 11.2; Zarepour 2020b: sec. 3.2）。

![在上一段中描述的](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/Fig-2.svg)

图 2

梯子论证是对亚里士多德在《天体论》（I.5, 271b26–272a7）中提出的论证的修复。阿维森纳在《“治疗”物理学》（阿维森纳\[Ph2]：第三章第 8 节，\[7]）中讨论了这个论证。这个论证在阿维森纳后期哲学中一直存在争议（麦金尼斯 2018 年）。这个论证受到了阿布·巴拉卡特等人的批评，在他的《Al-Muʿtabar》（卷 2，84–86）和纳吉姆·阿尔丁·卡提比·卡兹温尼（1277 年逝世）的《Ḥikma al-ʿayn》（2002 年：38–39）中。另一方面，梯子论证的辩护可以在阿尔图西对阿维森纳的《指南和提醒》（在阿维森纳\[Pointers]中：namaṭ I，183–191）和穆拉·萨德拉对阿尔巴哈里的《Hidāya》的评论中找到（_Sharḥ Al-Hidāya al-Athīrīya_，65–69）。

（3）_映射论证_（_burhān al-taṭābuq or al-taṭbīq_）：考虑一个从 A 开始并朝 C 方向无限延伸的实际无限线段 AC。从 AC 的开头移除一个有限线段 AB。假设 B∗C∗是 BC 的一个副本（并且与之长度相同）。通过将 B∗C∗映射到 AC 上，使得这两条线段平行，并且 B∗正好在 A 的前面。B∗C∗必须朝 C∗方向无限延伸。否则，B∗C∗将是有限的。这意味着 BC 也将是有限的。结果，AC（即 BC 与有限线段 AB 的总和）将是有限的。由于这与 AC 实际上是无限的最初假设相矛盾，B∗C∗必须朝 C∗方向无限延伸。但如果是这样，那么 B∗C∗和 AC 彼此对应，即它们之间没有任何部分是未覆盖的。因此，根据欧几里德《几何原本》第一卷的第四个公共概念——即相互对应的事物相等（\[1908 年：卷 1，155]）——我们可以得出结论，AC 等于 B∗C∗。这表明 AC 也等于 BC，而 BC 是 AB 的一个真子集。然而，欧几里德的第五个公共概念指出这种整体-部分的等式是荒谬的（\[1908 年：卷 1，155]）。因此，AC 不能等于 BC。因此，必须拒绝 AC 可以是实际无限线段的最初假设。不存在这样的实际无限大小。

![在前一段中描述](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/Fig-3.svg)

图 3

在 al-Kindī的作品中可以找到 Mapping Argument 的早期版本（Rescher＆Khatchadourian 1965; Shamsi 1975; Adamson 2007: chap. 4; Zarepour 2020b: n. 52）。Avicenna 提出了更精确的版本（Marmura 1960; McGinnis 2010: sec. 4; Zarepour 2020b）。这些思想家提供的论证版本的强度和准确性部分取决于他们对几何大小相等概念的准确解释。已经证明，一些穆斯林思想家对这个概念有相当详细的解释（R. Rashed 2019）。

像其他两个论证一样，映射论证的主要目标是要表明没有无限连续的大小实际存在。穆斯林思想家在阅读了欧几里得的《几何原本》（第 7-9 卷）之后，知道数字可以很容易地用大小表示。因此，任何关于无限大小不可能性的论证都可以被视为反对数字的无限性的论证。但是无限集合呢？这三个论证都不直接适用于离散实体的无限集合。然而，有人认为阿维森纳很可能意识到映射论证可以修改，使其适用于离散编号事物的无限集合（Zarepour 2020b: sec. 4）。两个离散实体集合的大小可以通过使用我们之前在连续大小情况下使用的“映射”概念进行比较。然而，在离散实体集合的情况下，这个概念必须以两个集合的元素之间的一对一对应来解释。如果一个集合的每个成员都可以与另一个集合的一个（且仅有一个）成员配对，以至于这些集合中的任何一个成员都没有剩下未配对的成员，那么两个离散实体集合就相互对应。阿维森纳似乎意识到，无限个离散实体的集合可以与其某些适当的子集一一对应。他认为这与无限大小与其适当的子大小的对应一样荒谬。他明确提到映射论证可以排除无限大小和无限离散实体集合（例如数字和编号事物）的可能性。然而，他没有明确说明这个论证在离散事物的情况下是如何起作用的。他没有提供任何关于将映射论证应用于无限物体集合的具体例子。这样的例子可以在后阿维森纳哲学家的作品中找到，比如法赫鲁丁·拉齐的《智慧之泉注解》（1994: 53）。加齐（1111 年去世）在他的《目的》中提到了映射论证（2000: 97-98），这个论证最早传入拉丁传统可能是通过 12 世纪第三季度的《目的》的拉丁翻译。

这些论证通常在物理学的背景下进行讨论。这是因为它们首先被设计出来，以表明在物理世界中实际上不存在无限。但是，如果我们认同字面主义，将数学对象视为物理对象的属性，那么在物理世界中不存在实际无限的存在意味着无限延伸的几何线和无限集合的存在是不可能的。但是，那些拒绝数学本体论的人对这些论证在数学对象上的适用性持有不同的观点。例如，法赫鲁丁·拉齐认为映射论证不能排除自然数集合的无限性，因为他将数学对象视为依赖于心智的完全非物质实体（《智慧之泉注解》1994: 53-57）。虽然我们可以诉诸映射论证来否定超物质世界中无限个不同物体的存在，但这个论证不能否定像数字这样的无限个心智依赖对象的存在，或者至少拉齐似乎是这样认为的（Zarepour 2020b: 4.1）。

有趣的是，一些穆斯林哲学家认为，即使是心智在感知无限事物方面也有其局限性。例如，伊本·海塔姆认为，虽然我们可以想象任意长度的有限线段（即使它们有多长），但我们无法想象一个实际上的无限线段。因此，虽然我们可以想象一条比宇宙尺寸更长的有限线段，但我们无法构想一个实际上的无限线段。伊本·海塔姆认为，实际的无限既不存在于超物质世界，也不存在于心智中（Masoumi Hamedani 2013; Ighbariah & Wagner 2018: 80）。

### 1.4 连续性

穆斯林思想家对数学连续体的观点与他们在关于物质世界本质的原子论和形质论之争中所持的立场交织在一起。对于阿维森纳来说，物质世界与数学对象的领域之间没有间隙。至少在我们接受阿维森纳对数学本体论的直译主义解释时是如此。他认为几何量是连续的，即它们没有实际的部分。相应地，物理尺寸是连续的，也没有实际的部分。当然，我们可以将任何连续的量分割成更小的部分。在物质世界中，物理尺寸的长度有一个实际的下限，可以在实践中分解成更小的量。相比之下，在我们的估计能力中，这个限制消失了，所有的量都有潜在的无限可分性。尽管在实践上存在这种差异，从理论上讲，几何线条的结构与物理尺寸没有区别。因此，几何连续性意味着物理原子论是错误的。事实上，阿维森纳借助数学连续性来否定物理原子论（阿维森纳\[Ph2]：第 III.3-5 章；Lettinck 1999；Dhanani 2015；McGinnis 2019：第 3 节）。

与阿维森纳相反，有些哲学家同时支持数学连续性和物理原子论。例如，沙赫拉斯塔尼（1153 年逝世）坚持认为估计能力的判断不足以使我们相信物理量可以具有潜在的无限分割。他认为物理量不是无限可分的。它们的部分数量，无论是实际的还是潜在的，都是有限的。沙赫拉斯塔尼提醒我们，尽管宇宙的大小可以想象成无限大，但哲学家通常拒绝宇宙是无限的。沙赫拉斯塔尼依靠类似的方法主张，尽管每个量都可以想象成无限可分的，但有强有力的论据表明估计能力在这种情况下是错误的，没有物理量是无限可分的。在估计中，宇宙大小的无限可扩展性与宇宙的有限性是相容的。同样，在估计中，量的无限可分性可能与它们在外在世界中只有有限数量的（潜在）部分相容，至少沙赫拉斯塔尼似乎是这样认为的（沙赫拉斯塔尼《哲学总论》513；McGinnis 2019）。这意味着，如果我们将数学对象仅仅看作是估计的构建，那么我们可以将纯粹的数学连续性与物理原子论相协调。

提出一个微妙的修改，法赫鲁丁·拉齐（《逻辑学》第 6 卷第 6 章第 63 页）反驳德谟克利特，认为在想象中可分割的一切都可以在超物质世界中分割。他认为我们可以想象的可分割大小有一个下限。并不是每一个大小，无论多么小，都可以在估计中分割。他并不否认在欧几里得几何中大小是无限可分割的。但他似乎不接受在欧几里得几何的背景下，通过估计的能力，可以对我们所讨论的每一个大小进行视觉形象的制作。在接受物质原子论（在他的后期作品中），拉齐否认连续的欧几里得几何能够代表超物质世界的真实结构（Setia 2006；Eftekhari 2018；2019）。关于连续性除了在估计的能力中没有其他现实性的主张，常常在后期原子论者的作品中被重申，如阿杜德·丁·伊吉（1355 年去世）（Hasan 2017：233-35）。

大多数谈论数学概念认识论的穆斯林思想家认为，这些概念是通过一些认知机制形成的，其第一个输入是我们通过外部感官接收到的数据。这些机制的细节由不同的哲学家以不同的方式阐述，这取决于他们对人类认知心理的整体图景。例如，阿维森纳提出了一个思想实验，显示在没有感知的情况下无法理解任何数学概念（阿维森纳\[MPh]，第 VII.3 章，第 1 节；Zarepour 2019：第 5 节；2021 年，第 3 节）。这表明阿维森纳支持某种关于数学的经验主义概念。根据对阿维森纳数学本体论的逐字解释，数学对象作为物理对象的非感知内涵属性（_maʿānī_）存在于可感知的世界中。与所有其他内涵属性一样，数学实体是由估计能力感知的。例如，当我们看到两本书时，就是估计能力感知到了两个性。在这样的经历中，通过外部感官收集到的可感知数据将通过共同感官（_ḥiss mushtarak_）的中介传递给估计能力。估计能力使我们能够忽略我们所经历的经历的所有其他特征，并感知到不能直接被我们的外部感官感知到的两个性。

即使在数学本体论的逐字解释中，仍然存在许多数学实体，数学家可能会与之交互，但这些实体并不存在于超物质世界中（例如，在可感知的世界中没有对应物的复杂和非凡的几何形状）。阿维森纳认为，想象力（_mutakhayyila_）能够通过分析、综合、分离和组合之前由我们的认知能力感知并存储的更简单物体的图像来构建这些对象的心理图像（Zarepour 2021：第 3 节）。但如果我们支持阿维森纳数学本体论的抽象主义解释，那么_所有_数学对象都是心理建构的。在超物质世界中不存在任何数学对象，估计能力无法直接感知。根据这种解释，估计能力与想象力合作产生理想化的对象，其中没有一个对象在我们的思想之外有对应物。正是这些能力进行的心理行为使我们能够构建几何形状和数字（Ardeshir 2008；Tahiri 2016；2018）。

无论如何，由于估计能力是一种身体能力，它无法与完全非物质的事物进行交互。因此，它将数学实体视为与物质相关的事物（尽管不是与特定物种相关的）。估计的对象不是可理解的普遍概念。因此，理解数学概念的认知过程必须通过添加主动智力来完成我们的故事（Zarepour 2021）。根据对阿维森纳认识论的一种解读（Nuseibeh 1989；Davidson 1992：第 4 章；Goodman 1992 \[2006]；Black 2014），估计能力的行为使我们的灵魂准备好接收将由主动智力_发出_的普遍概念。根据对阿维森纳认识论的另一种解读（Hasse 2001；Gutas 2012），主动智力仅仅是可理解概念的储备库，我们之所以能够访问它，是因为内在能力的准备和不可消除的功能。总之，数学概念的获得是一个从感知开始、以主动智力的作用结束的过程。在这两个阶段之间，内在能力的运作以及估计能力和想象力的特定能力是必要且不可避免的。

在阿维森纳（Avicenna）同时代的科学家的作品中，虽然不太复杂，但也呈现了类似的数学概念掌握过程的图像。例如，伊本·海塔姆（Ibn al-Haytham）只谈到了两个能力：想象力（_takhayyula_）和区分力（_tamyīz_）。想象力是根据我们通过感知获得的印象构建理想化的数学对象的能力。例如，想象力使我们能够从我们在外部世界中看到的有形物体中抽象出几何大小。然而，从数学对象的图像到数学概念的转变必须由区分力来完成。这种能力发挥着双重作用。一方面，它有助于分析、综合、分离和组合先前感知到的（或产生的图像）。这个角色在阿维森纳的心理学中被赋予了_mutakhayyila_。另一方面，区分力是主动智力的替代品。在伊本·海塔姆的哲学中，概念化的最后一步是由区分力完成的。有人认为，主动智力和神圣之光在伊本·海塔姆的知识理论中并没有起到任何重要的作用（Ighbariah＆Wagner 2018）。

与阿维森纳的观点相差不大，博鲁尼（al-Bīrūnī）认为一些数学实体如线条和点存在于物质世界中，但它们无法被我们的外部感官所抓住。然而，我们通过感知经验获得的数据使我们能够感知这些对象和/或产生在外部世界中不存在的理想化构造（Samian 2011）。然而，他似乎没有一个清晰的认知心理学图景，其中不同能力的角色被明确区分。这就是为什么他在两种观点之间犹豫不决，其中一种观点认为估计（_wahm_）是第一个能够理解数学对象的能力，而另一种观点认为这个角色必须由智力（_ʿaql_）扮演。在后一种观点中，只有智力水平以下的东西才能感知数学对象。博鲁尼在两种竞争观点之间的犹豫变得更加明显，尤其是当我们接受波斯语和阿拉伯语版本的《Kitāb al-tafhīm》都是他自己写的时候。例如，在阿拉伯语版本中，他声称除了智力之外，没有任何能力能够理解点（al-Bīrūnī \[Astro]: 3）。相比之下，在波斯语版本中，他将这个角色归功于估计（al-Bīrūnī \[Instr]: 7）。他似乎没有考虑明确的可理解（_maʿqūl_）和估计（_mawhūm_）之间的清晰界限。

在后来的穆斯林思想家提出的_nafs al-ʾamr_理论的背景下，外部感官、估计和智力相互合作，使我们能够理解数学实体在_nafs al-ʾamr_中的本质。然而，我们能够接触和了解_nafs al-ʾamr_领域的过程绝不比阿维森纳哲学中的主动智力的作用更神秘。

### 2.2 数学原理的认识状态

每个命题都是由概念构成的有序结构。但要了解一个命题，仅仅了解其概念组成是不够的。我们还需要采取一些进一步的步骤。根据亚里士多德和欧几里得，大多数（如果不是全部）穆斯林哲学家都相信认识论的基础主义/公理主义观点，即所有的知识实例最终都建立在基本概念和命题的基础（_mabādi’_ ）之上，这些基本概念和命题可以直接和立即地被知道。非基本概念和命题可以通过定义（_taʿārīf_或_ḥudūd_）和推理（_qiyāsāt_）从基本概念中推导出来。这意味着在获得命题 _P_ 的概念组成之后，我们仍然需要进行以下三个步骤：

1. 对获得的概念进行排序和组合，形成结构化的统一体 _P_，
2. 同意基本命题的真理（_taṣdīq_）， %% 3. 通过基本命题的一些三段论来建立_P_的真理。

对于阿维森纳来说，想象力在步骤（1）和（3）中起着至关重要的作用。想象力使我们能够通过探索我们之前掌握的概念存储并将它们组合起来形成各种有序的概念结构（并检查它们是否构成有意义的命题）来得出有意义的命题。此外，想象力使我们能够考虑命题的组合，以找到能够引导我们到达所需命题的合适（连续的一系列）三段论。这个过程中最关键的部分是找到适合的中项，以引导我们到达所需的结论。在阿维森纳的哲学中，想象力负责进行这个搜索操作。关于这个观点的一个直接问题是，作为一种身体能力，想象力如何能够涉及被认为是完全非物质的可理解实体的普遍概念。对于这个问题，古塔斯（2001）、亚当森（2004）和布莱克（2013）等人进行了各种可能的回答。在伊本·海塔姆的哲学中，这是区分能力在（1）和（3）方面起着核心作用。（关于（3）的更多内容将在下一节中讨论）。

当我们转向[(2)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#step2)时，事情变得更加复杂。遵循古希腊传统，穆斯林哲学家将演绎科学的基础原理分为三组：共同概念/公理（_al-uṣūl al-mutaʿārafa_）、假设（_al-uṣūl al-mawḍūʿa_）和公设（_muṣādarāt_）。粗略地说，共同概念是我们可以知道的最明显的命题，也是我们掌握的第一原则。假设和公设不像公理那样明显。它们原则上需要被证明。这两组原则通常根据学习它们的学生的认识态度来区分。假设是学生认为似乎合理的基础原则，尽管她没有证据支持。相比之下，公设对学生来说似乎是可疑的，她可能对这些原则的合理性有一些感觉和想法。中世纪穆斯林思想家作品中最常重复的公设例子可能是欧几里得几何的平行公设。这种分类被阿尔·纳伊里兹（922 年去世；见 Besthorn＆Heiberg 1893：14-26）、阿尔法拉比（《逻辑学》第 87-90 章）、伊本·西那（《论证》第 I.12 章）和阿图西（《推理基础》第 V.1.15 章）等人辩护。

由于数学假设和公设最终必须基于先前已知的命题进行证明，因此数学命题的认识状态似乎最终取决于我们如何理解这些最明显的原则。换句话说，似乎所有数学命题都可以通过演绎推理的完全_a priori_（=与感知经验无关）机制从公理中推导出来。

穆斯林思想家对数学原理的认识状态和我们接受这些原理真理的认知机制没有共识。例如，根据伊本·西那的观点，可以证明数学的每个基本命题都包含在_awwalīyāt_（原始数据）或_fiṭrīyāt_（或更完整地说，_muqaddamāt fiṭrīyāt al-qiyās_，由 Gutas（2012）翻译为“具有内置推理的数据”）中。‘整体大于部分’和‘四是偶数’分别是_awwalīyāt_和_fiṭrīyāt_的两个最著名的例子。根据伊本·西那的观点，_awwalīyāt_没有中间项，因此无法通过推理来证明它们。它们太基础和明显，不需要证明（或根本无法证明）。一旦我们掌握了构成_awwalī_命题的所有概念，我们立即接受该命题的真理。这些命题是自明和必然的。没有人能对它们产生理性的怀疑。与_awwalīyāt_不同，_fiṭrīyāt_具有中间项，必须被证明。然而，建立_fiṭrī_命题的推理非常简单，一旦我们掌握了小项（即主语）和大项（即谓语），中间项就会出现在脑海中，并且我们可以通过以下推理确认“（每个）四是偶数”的事实（Mousavian＆Ardeshir 2018）：

(每个)四都可以被二整除。

(每个)可以被二整除的数都是偶数。

因此：

（每）四都是偶数。

_awwalīyāt_和_fiṭrīyāt_的真理是通过智力的自然运作（_fiṭra_）得到认同的。因此，在理解它们的概念组成部分之后，我们可以在不依赖于从感官经验中获得的数据的情况下理解这些命题。这些命题由_非先验_的概念构成。但是，在我们理解了它们的概念组成部分之后，这些命题可以通过_先验_的机制来证明。然而，我们应该谨慎，_先验性_并不意味着与生俱来的天赋。阿维森纳否认我们在出生时就具有任何命题知识的例子。（关于阿维森纳的_awwalīyāt_和_fiṭrīyāt_的认识论地位的不同观点，请参见 Zarepour 2020a；2020c；Gutas 2020。）

在像 al-Fārābi 和 al-Ṭūsī这样的哲学家中，可以找到更或多或少相似的关于数学基本命题的论述。然而，阿维森纳的一些同时代人和一些后阿维森纳的思想家对数学命题的真理采取了更加经验主义和/或更加怀疑的方法。例如，在他对欧几里得的《几何原本》的第一篇评论《Sharḥ musạ̄darāt》中，伊本·海塔姆遵循主流观点，认为数学的基本命题是不言自明的、必然的和理性无可置疑的。但是，在他的第二篇评论《Ḥall shukūk》（疑问）中，他支持了更加经验主义的立场，并认为我们通过在日常生活中频繁使用这些知识实例来获得这些知识。例如，考虑常见的概念“相互对应的事物相等”。伊本·海塔姆说，我们接受这个命题是因为我们反复看到，当一个物体被映射或叠加在另一个物体上时，它们的长度不会超过彼此，我们的智力（_ʿaql_）判断这些物体（或更准确地说，它们的长度）是相等的。如果没有这样的经验，我们无法同意这个公理的真理。因此，我们对这些公理的认识在某种程度上依赖于感觉经验（伊本·海塔姆《疑问》：31；R. Rashed 2019）。

在他的《光学》（Sabra 1989）中，伊本·海塔姆提出了一个有趣的原则处理：“整体大于部分”，这与阿维森纳对“自然法则”的处理有着惊人的相似之处。他认为这个原则可以通过以下论证得到证明：

整体超过了部分。

一切超过其他事物的东西都比它更大。

因此：

整体大于部分。

这个论证的前提本身必须通过智力或区分能力（使用伊本·海撒姆自己的术语）对我们通过感官接收到的数据进行证明（Sabra 1989：卷 I，133-34；Ighbariah＆Wagner 2018）。这些对公理和共同概念的态度的痕迹可以在法赫尔·丁·拉齐的作品和一些后来的_mutikallimūn_（Morrison 2014：220-22；Hasan 2017：第 2.4.2 节；Ighbariah 和 Wagner 2018：66-68）中找到。

### 2.3 _Ars Analytica_ 和 _Ars Inveniendi_

值得一提的是，穆斯林思想家们也发展出了有趣的理论，说明我们如何从已知的数学命题中得出未知的命题。换句话说，他们详细阐述了在数学总体和几何学特别领域中，前一节中介绍的第三步骤（[step (3)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-phil-math/#step3)）如何进行。在这个背景下，一个核心问题是，当数学家在纸上证明她发现（或发明）的数学真理时，她的思维过程是否与她所提供的证明的不同阶段的顺序相同，以及在多大程度上相同。对于穆斯林思想家来说，了解数学家发现数学真理时所采取的步骤的顺序是否与她为该真理提供的不同阶段的顺序相同，是非常重要的。

在这个背景下，最早的尝试之一是塞比特·伊本·库拉的数学发明心理学理论。然而，也许是他的孙子伊布拉欣·伊本·西南（去世于 946 年）在他的《几何问题的分析与综合方法》（R. Rashed & Bellosta 2000: chap. I）中建立了一个独立的研究领域，与上述问题相关。他根据不同的标准将几何问题分为不同的组，并提供具体的例子，解释了每组问题必须如何进行分析（_taḥlīl_）以及如何综合（_tarkīb_）解决它们。他强调了在分析和综合过程中可能出现的错误和失误，并详细阐述了如何避免它们。在这个领域中，下一个重要的人物是阿尔-西吉（去世约 1020 年），他在《几何问题解决的几何论文》中写了一本书，介绍了不同的方法，可以促进几何问题解决的过程。但在这些研究中，最成熟的作品可能是伊本·海塔姆的《论分析与综合》（_Fī al-taḥlīl wa al-tarkīb_；R. Rashed 2006 \[2017: 219–304]）。在这个数学哲学领域中讨论的一个有趣问题是不可判定问题的性质；即我们无法证明其真实性或虚假性的命题。这个问题在萨马乌尔（去世于 1180 年）的《关于几何问题分类的 al-Bāhir fī al-jabr》中得到了特别讨论。他的分类项目可以看作是伊本·西南的继任者（R. Rashed 1984b \[1994: 41–43]; 2008: sec. 3; 2015: 726–32）。

### 2.4 数学的适用性和可靠性

如果我们将数学对象视为纯粹的心智或估计（_mawhūm_）对象，这些对象是通过抽象的机制构建的，并且没有超心智的现实存在，那么数学本身或数学模型本身能够给我们提供关于超心智世界的可靠知识就很难被证明。毫不奇怪的是，那些支持非柏拉图主义、非字面主义的数学本体论的人会发现这门科学比物理学和形而上学等科学更不确定，也许更没有价值。这就是为什么一些当代学者认为，他们将阿维森纳解读为捍卫纯粹抽象主义数学本体论的人，认为对他来说，数学比其他两门科学（Hasan 2017: 225–26; Fazlıoğlu 2014: 11–13）更没有用处，更低劣。当然，如果我们将他视为对数学对象的本质持字面主义立场的人，这种对阿维森纳观点的诠释是有问题的。出于类似的担忧，阿维罗伊斯认为，数学对象的领域与超心智现实脱节，使得数学在人类完美中的作用比物理学和形而上学要小（Endress 2003: 150）。

关于数学能否准确地代表超心智世界的能力的疑虑在原子论者中更为普遍（Dhanani 1994: 101–40; Pines 1936 \[1997: 110]）。例如，在他的后期作品中支持物理原子论的法赫鲁丁·拉齐认为，由于在欧几里得几何中，大小被认为是连续的，所以这门科学无法准确地呈现不连续的原子世界（Setia 2006: 126–28）。

在他的《Al-Mawāqif》中，al-ʾĪjī对数学科学的可靠性提出了质疑，因为它们涉及到比蜘蛛网还脆弱（_awhan_）的估计实体。这个比喻指的是《古兰经》29:41（Fazlıoğlu 2014: 6–7）。在他对 al-Kātibī al-Qazwīnī的《Ḥikma al-ʿayn》的评论中，Shams al-Dīn Muḥammad al-Bukhārī（1429 年去世）也坚持对数学持怀疑态度。与许多前辈一样，al-Bukhārī认为，与物理学和形而上学相比，数学在关于具体存在的事物的知识方面不够可靠。正是针对这种观点，al-Jurjānī诉诸于_nafs al-ʾamr_的机制来捍卫数学的可靠性。他承认数学对象是估计和想象的。但他认为它们被正确地想象，并与超物质现实相一致。在这方面，它们与虚构实体完全不同，比如“红宝石山”或“双头人”，后者在超物质现实中没有反映任何东西（Hasan 2017: 7）。尽管数学源于估计，但它仍然可以表达关于_nafs al-ʾamr_中事物的重要真理。因此，他认为估计的判断原则上可以符合智力的判断；特别是在数学的背景下，估计的产物是根据我们通过感官从超物质世界中感知到的东西构建的。尽管数学对象是估计实体，但它们不是幻想想象的结果，与现实没有联系，至少 al-Jurjānī似乎是这样认为的（Fazlıoğlu 2014；Hasan 2017）。_nafs al-ʾamr_理论是穆斯林思想家试图将数学本体论的反实在论观点与数学真理的实在论观点相调和的最有希望的尝试之一。这个理论旨在解释纯粹估计实体的研究如何在研究物质世界中有用。不幸的是，这个项目的成功程度尚未得到全面研究。

## 3. 结论

这里所呈现的只是关于中世纪穆斯林思想家对数学发展的有趣哲学观点的简要报告。这绝不是详尽无遗的。我所讨论的观点的许多方面尚未在二次文献中进行研究。可以毫不夸张地说，许多穆斯林哲学家的数学哲学尚未得到当代哲学史学家的充分关注。但我希望本文所汇集的内容已经表明，伊斯兰传统是一个丰富的资源，提供了与数学哲学相关的创新思想和理论（而不仅仅是通常认为的数学的技术方面）。

## Bibliography

### Primary Sources

* Abū al-Barakāt, _Al-Muʿtabar fī al-ḥikma_, ʿAbdallāh al-ʿAlawī al-Ḥaḍramī (ed.), Hyderabad: Dāʾira al-maʿārif al-ʿuthmānīya, 1939.
* Avicenna, \[_al-Burhān_], _al-Shifāʾ, al-Manṭiq, al-Burhān_ (_Healing. Logic. Book of Demonstration_), Abū l-ʿAlā ʿAfīfī (ed.), Cairo: al-Maṭbaʿa al-amīrīya, 1956.
* –––, \[Pointers], _Al-Ishārāt wa al-tanbihāt, al-Ṭabī’īyāt, with Tūsī’s Commentary at the Bottom of Page_ (_Pointers and Reminders_), Sulaymān Dunyā (ed.), Cairo: Dār al-Maʿārif, 1957.
* –––, _ʿUyūn al-ḥikma_ (_Elements of Philosophy_), A. Badawī (ed.), Beirut: Dār al-ʿIlm, 1980.
* –––, _Al-Najāt_, Muhammad Taqī Danishpazhūh (ed.), Tehran: Tehran University Press, 1985.
* –––, \[Mph], _The Metaphysics of “The Healing”_, Michael E. Marmura (ed. and trans.), Provo, UT: Brigham Young University Press, 2005.
* –––, _The Physics of “The Healing”_, 4 books. Translated in 2 volumes by Jon McGinnis (ed. and trans.), Provo, UT: Brigham Young University Press, 2009.
  * \[Ph1], _Books I & II_
  * \[Ph2], _Books III & IV_
* Badawī, ʿAbd al-Raḥmān (ed.), 1947, _Al-muthul al-ʿaqlīya al-aflāṭūnīya_, Cairo: Printing House of the Egyption Library.
* al-Bīrūnī, \[Astro], _Art of Astrology: Kitāb al-tafhīm li-ʾawaʾil ṣināʿa al-tanjīm_, translated by R. Ramsay Wright, London: LUZAC & co., 1934.
* –––, \[Instr], _Kitāb al-tafhīm li-ʾawaʾil ṣināʿa al-tanġīm_ (_The Book of Instruction_), Jalaluddin Homaei (ed.), Tehran: Anjuman āsār-e mellī, 1975.
* Di Vincenzo, Silvia, 2021, _Avicenna, ›The Healing, Logic: Isagoge‹: A New Edition, English Translation and Commentary of the Kitāb al-Madḫal of Avicenna’s Kitāb al-Šifāʾ_, Berlin: De Gruyter. doi:10.1515/9783110726565
* Euclid, _The Thirteen Books of Euclid’s Elements_, translated by Thomas Little Heath in 3 volumes, Cambridge: Cambridge University Press, 1908.
* al-Fārābi, 1890, _Alfārābi’s Philosophische Abhandlungen_, F. Dieterici (ed.), Leiden: E. J. Brill. Arabic versions.
* –––, \[_Al-Manṭiq_], _Al-Manṭiq ʿinda al-Fārābī_, Majid Fakhry (ed.), Beirut: Dār al-mashriq, 1987.
* –––, \[Enum], _ʾIḥṣāʾ al-ʿulūm_ (_Enumeration of the Sciences_), Ali Bou-Melhem (ed.), Beirut: Dār wa maktaba al-hilāl, 1996.
* al-Ghazālī, \[_Maqāṣid_], _Maqāṣid al-falāsifa_, Maḥmūd Bījū (ed.), Damascus: Maṭbaʿa al-ṣabāḥ, 2000.
* al-Ḥillī, Ibn al-Muṭahhar, _Nihāya al-marām fī ʿilm al-kalām_, Fāḍil al-ʿIrfān (ed.), Qum: Mu’assasa al-imām al-Ṣādiq, 1998.
* al-Khwārizmī, _Kitāb al-jabr wa al-muqābala_, Ali Moustafa Musharrafa and Muhammad Mursi Ahmad (eds), Cairo: Maṭbaʿa Būl Bārbiya, 1937.
* Ibn al-Haytham, \[Doubts], _Kitāb fī ḥall shukūk kitāb Uqlīdis fī al-ʾuṣūl wa sharḥ maʿānīh_ (_Resolution of Doubts_), Fuat Sezgin (ed.), Frankfurt am Main: Institute for the History of Arabic-Islamic Science at the Johann Wolfgang Goethe University, 1985.
* –––, _Sharḥ musạ̄darāt kitāb Uqlīdis_, Ahmed Azzab Ahmed (ed.), Cairo: Dār al-kutub wa al-wathāʾiq al-qawmīya, 2005.
* Ibn ʿAdī, “Maqāla fī ghayr al-mutanāhī” (“Treatise on the Infinite”), in _Maqālāt Yaḥyā Ibn ʿAdī al-falsafīya_, Sahban Khalifat (ed.), Amman: The University of Jordan, 1988, 135–140.
* al-Kātibī al-Qazwīnī, Najm al-Dīn, _Ḥikma al-ʿayn_, Ṣāliḥ Āydīn Bin ʿAbd al-Ḥamīd al-Turkī (ed.), Cairo, 2002.
* McGinnis, Jon and David C. Reisman, 2007, _Classical Arabic Philosophy: An Anthology of Sources_, Indianapolis, IN: Hackett Publishing Company.
* Mullā Ṣadrā, _Al-Shawāhid al-rubūbīya_, Sayyed Jalal al-Din Ashtiani (ed.), Mashhad: Mashhad University Press, 1982.
* –––, \[_Asfār_], _Al-Ḥikma al-mutaʿāliya fī al-ʾasfār al-ʿaqliya al-arbaʿa_, Beirut: Dār iḥyā al-turāth al-ʿarabī, 1990.
* –––, _Sharḥ Al-Hidāya al-Athīrīya_, M. M. Fūlādkār (ed.), Beirut: Dār iḥyā al-turāth al-ʿarabī, 2001.
* Nicomachus, _Kitāb al-madkhal ilā ʿilm al-ʿadad_ (كتاب المدخل الى علم العدد, Introduction to Arithmetic), translation from the original Greek by Thābit Ibn Qurrah, Wilhelm Kutsch (ed.), Beirut, 1958.
* al-Rāzī, Fakhr al-Dīn, 1987, _Al-Maṭālib al-ʿāliya fī ʿilm al-ʾilāhī_, Ahmad Hijazi al-Saqa (ed.), Cairo: Dār al-Kātib al-ʿArabī.
* –––, 1992, _Al-Mabāḥith al-mashriqīya_, Qum: Bīdār.
* –––, _Sharḥ ʿUyun al-ḥikma, al-Ṭabīʿīyāt_, M. Hejazi and A. A. Saqa (eds), Tehran, 1994.
* al-Samaw’al, _al-Bāhir fī al-jabr_ (The splendid book on algebra). Critical edition as _Al-Bahir en Algèbre d’As-Samaw’al_, Salah Ahmad and Roshdi Rashed (eds), Damascus: Presses de l’Université de Damascus, 1972.
* al-Shahrastānī, \[_Summa philosophiae_], _The Summa Philosophiae of al-Shahrastānī: Kitāb nihāyatu l-iqdām fī ʿilmi ʾl-kalām_, Alfred Guillaume (ed.), London: Oxford University Press, 1937.
* al-Sijzī, _Geometrical Treatise on Problem Solving_, Jan P. Hogendijk (ed.), Muhammad Bagheri (trans.), Tehran: Fatemi, 1996.
* Suhrawardī, _The Philosophy of Illumination_, John Walbridge and Hossein Ziai (eds/), Provo, UT: Brigham Young University Press, 1999.
* The Brethren of Purity, \[Epistles], _Epistles of the Brethren of Purity: On Arithmetic and Geometry - An Arabic Critical Edition and English Translation of EPISTLES 1 & 2_, Nader El-Bizri (ed./trans.), Oxford: Oxford University Press, 2012.
* al-Ṭūsī, Naṣīr al-Dīn, _Asās al-ʾiqtibās_, Mudarris Razavi (ed.), Tehran: Tehran University Press, 1948.
* –––, _Talkhīṣ al-Muḥassal_, Beirut: Dār al-ʾaḍwāʾ, 1985.

### Secondary Sources

* Adamson, Peter, 2004, “Non-Discursive Thought in Avicenna’s Commentary on the Theology of Aristotle”, in _Interpreting Avicenna: Science and Philosophy in Medieval Islam, Proceedings of the Second Conference of the Avicenna Study Group_, Jon McGinnis and David Reisman (eds), Leiden: Brill, 87–111. doi:10.1163/9789047405818\*008
* –––, 2007, _Al-Kindī_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195181425.001.0001
* Al-Daffaʾ, Ali Abdullah, 1977, _The Muslim Contribution to Mathematics_, London: Croom Helm.
* Ardeshir, Mohammad, 2008, “Ibn Sīnā’s Philosophy of Mathematics”, in Rahman, Street, and Tahiri 2008: 43–62. doi:10.1007/978-1-4020-8405-8\*2
* Arnzen, Rüdiger, 2011, _Platonische Ideen in der arabischen Philosophie: Texte und Materialien zur Begriffsgeschichte von suwar aflatuniyya und muthul aflatuniyya_, Berlin: De Gruyter. doi:10.1515/9783110259827
* Avigad, Jeremy, 2007, “Philosophy of Mathematics”, in _The Edinburgh Companion to Twentieth-Century Philosophies_, Constantin Boundas (ed.), Edinburgh: Edinburgh University Press, 234–251.
* Baffioni, Carmela, 2022, “The ‘Brethren of Purity’ and the Pythagorean Tradition”, in Caiazzo, Macris, and Robert 2022: 296–321. doi:10.1163/9789004499461\*011
* Benacerraf, Paul, 1973, “Mathematical Truth”, _The Journal of Philosophy_, 70(19): 661–679. doi:10.2307/2025075
* Benevich, Fedor, 2019, “A Rebellion Against Avicenna? Suhrawardī and Abū l-Barakāt on ‘Platonic Forms’ and ‘Lords of Species’”, _Ishrāq: Islamic Philosophy Yearbook_, 9: 23–53.
* Berggren, 2016, _Episodes in the Mathematics of Medieval Islam_, second edition, New York: Springer. doi:10.1007/978-1-4939-3780-6
* Bertolacci, Amos, 2006, _The Reception of Aristotle’s Metaphysics in Avicenna’s Kitāb al-Šifāơ: A Milestone of Western Metaphysical Thought_, (Islamic Philosophy, Theology, and Science 63), Leiden: Brill.
* Besthorn, Rasmus O. and Johan L. Heiberg, 1893, _Codex Leidensis 399, I: Euclidis Elementa ex interpretatione Al-Hadschdschadschii cum commentariis Al-Narizii; Arabice et Latine ediderunt notisque instruxerunt_, Copenhagen: Libraria Gyldendaliana.
* Black, Deborah L., 2013, “Rational Imagination: Avicenna on the Cogitative Power”, in _Philosophical Psychology in Arabic Thought and the Latin Aristotelianism of the Thirteenth Century_, Luis Xavier López-Farjeat and Jörg Alejandro Tellkamp (eds), Paris: Vrin, 59–81.
* –––, 2014, “How Do We Acquire Concepts? Avicenna on Abstraction and Emanation”, in _Debates in Medieval Philosophy: Essential Readings and Contemporary Responses_, Jeffrey Hause (ed.), New York: Routledge, 126–144.
* Brentjes, Sonja, 2022, “Nicomachean Number Theory in Arabic and Persian Scholarly Literature”, in Caiazzo, Macris, and Robert 2022: 112–140. doi:10.1163/9789004499461\*005
* Caiazzo, Irene, Constantinos Macris, and Aurélien Robert (eds.), 2022, _Brill’s Companion to the Reception of Pythagoras and Pythagoreanism in the Middle Ages and the Renaissance_, Leiden: Brill. doi:10.1163/9789004499461
* Cleary, John J., 1994, “Emending Aristotle’s Division of Theoretical Sciences”, _The Review of Metaphysics_, 48(1): 33–70.
* Davidson, Herbert A., 1992, _Alfarabi, Avicenna, & Averroes, on Intellect: Their Cosmologies, Theories of the Active Intellect, and Theories of Human Intellect_, New York: Oxford University Press.
* De Smet, Daniel, 2022, “Pythagoras’ Philosophy of Unity as a Precursor of Islamic Monotheism: Pseudo-Ammonius and Related Sources”, in Caiazzo, Macris, and Robert 2022: 277–295. doi:10.1163/9789004499461\*010
* Dhanani, Alnoor, 1994, _The Physical Theory of Kalām_, Leiden: Brill.
* –––, 2015, “The Impact of Ibn Sīnā’s Critique of Atomism on Subsequent _Kalām_ Discussions of Atomism”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 25(1): 79–104. doi:10.1017/S0957423914000101
* Eftekhari, Banafsheh, 2018, “The Inconsistency Between Geometrical Continuism and Kalām Atomism in Fakhr al-Dīn Rāzī”, _Philosophy of Science_ (Iran), 8(15): 1–26. \[[Eftekhari 2018 available online](https://philosophy.ihcs.ac.ir/article\*3234.html?lang=en)]
* –––, 2019, “Fakhr Rāzī’s Theory of Motion in Interaction with Aristotelian Physics”, _Philosophy of Science_, 9(17): 1–25. \[[Eftekhari 2019 available online](https://philosophy.ihcs.ac.ir/article\*4164.html?lang=en)]
* El-Bizri, Nader, 2018, “The Occult in Numbers: The Arithmology and Arithmetic of the Ikhwān al-Ṣafā”, in _The Occult Sciences in Pre-Modern Islamic Cultures_, Nader El-Bizri and Eva Orthmann (eds), Beirut: Orient-Institut / Würzburg: Ergon Verlag, 17–40.
* Endress, Gerhard, 2003, “Mathematics and Philosophy in Medieval Islam”, in _The Enterprise of Science in Islam: New Perspectives_, Jan P. Hogendijk and Abdelhamid I. Sabra (eds), Cambridge MA: The MIT Press, 121–176.
* Fazlıoğlu, İhsan, 2014, “Between Reality and Mentality -Fifteenth Century Mathematics and Natural Philosophy Reconsidered-”, _Nazariyat İslam Felsefe ve Bilim Tarihi Araştırmaları Dergisi (Journal for the History of Islamic Philosophy and Sciences)_, 1(1): 1–39. doi:10.15808/Nazariyat.1.1.M0001
* Frege, Gottlob, 1884, _Die Grundlagen der Arithmetik: eine logisch-mathematische Untersuchung über den Begriff der Zahl_, Breslau: w. Koebner; translated by J. L. Austin as _The Foundations of Arithmetic: A Logic-Mathematical Enquiry into the Concept of Number_, Oxford: Blackwell, second revised edition, 1953.
* Goodman, Lenn Evan, 1992 \[2006], _Avicenna_, London: Routledge. Updated edition, Ithaca, NY: Cornell University Press, 2006
* Gutas, Dimitri, 2001, “Intuition and Thinking: The Evolving Structure of Avicenna’s Epistemology”, in Wisnovsky 2001:, 1–38.
* –––, 2003, “Medical Theory and Scientific Method in the Age of Avicenna”, in _Before and After Avicenna: Proceedings of the First Conference of the Avicenna Study Group_, David C. Reisman and Ahmed H. Al-Rahim (eds), Leiden: Brill, 145–162.
* –––, 2012, “The Empiricism of Avicenna”, _Oriens_, 40(2): 391–436. doi:10.1163/18778372-00402008
* –––, 2020, “The Myth of a Kantian Avicenna”, _Philosophy East and West_, 70(3): 833–840. doi:10.1353/pew.2020.0039
* Hasan, Moiz, 2017, “Foundations of Science in the Post-Classical Islamic Era: The Philosophical, Historical, and Historiographical Significance of Sayyid Al-Sharīf Al-Jurjānī’s (d. 1413) Project”, PhD Dissertation, University of Notre Dame.
* Hasse, Dag Nikolaus, 2001, “Avicenna on Abstraction”, in Wisnovsky 2001: 39–72.
* Hussey, Edward, 1991, “Aristotle on Mathematical Objects”, _Apeiron_, 24(4): 105–133. doi:10.1515/APEIRON.1991.24.4.105
* Ighbariah, Ahmad and Roy Wagner, 2018, “Ibn Al-Haytham’s Revision of the Euclidean Foundations of Mathematics”, _HOPOS: The Journal of the International Society for the History of Philosophy of Science_, 8(1): 62–86. doi:10.1086/695957
* Kaş, Murat, 2021, “Apprehension and Existence, Appearance and Reality: The Reception of Nafs al-amr Debates after the 13th Century”, _Ilahiyat Studies_, 12(1): 7–39. doi:10.12730/13091719.2021.121.216
* Kiankhah, Leila, 2015, “A Research on and a Critical Edition of ‘the Goals of Metaphysics’”, _Sophia Prennis_, 11(2): 119–157. \[[Kiankhah 2015 available online](http://www.javidankherad.ir/article\*32894.html)]
* Lear, Jonathan, 1982, “Aristotle’s Philosophy of Mathematics”, _The Philosophical Review_, 91(2): 161–192. doi:10.2307/2184625
* Lettinck, Paul, 1999, “Ibn Sina on Atomism: Translation of Ibn Sina’s Kitab Al-Shifa, Al-Tabi’iyyat I: Al-Sama’ Al-Tabi’i Third Treatise, Chapter 3-5”, _Al-Shajarah: Journal of the International Institute of Islamic Thought and Civilization (ISTAC)_, 4(1): 1–51.
* Mancosu, Paolo, 2009, “Measuring the Size of Infinite Collections of Natural Numbers: Was Cantor’s Theory of Infinite Number Inevitable?”, _The Review of Symbolic Logic_, 2(4): 612–646. doi:10.1017/S1755020309990128
* Marmura, Michael E., 1960, “Avicenna and the Problem of the Infinite Number of Souls”, _Mediaeval Studies_, 22: 232–239. doi:10.1484/J.MS.2.305953
* –––, 1980, “Avicenna on the Division of the Sciences in the ‘Isagoge’ of His ‘Shifa’”, _Journal for the History of Arabic Science_, 4(2): 239–251.
* –––, 2005, “Translator’s Introduction”, in _The Metaphysics of the Healing_, Michael E Marmura (ed.), Provo, UT: Brigham Young University Press, xix–xxv.
* –––, 2006, “Avicenna’s Critique of Platonists in Book VII, Chapter 2 of the Metaphysics of His Healing”, in _Arabic Theology, Arabic Philosophy: From the Many to the One: Essays in Celebration of Richard M. Frank_, James Montgomery (ed.), Louvain: Peeters Publishers, 355–369.
* Marquet, Yves, 2006, _Les “Frères de la pureté”, Pythagoriciens de l’Islam: la marque du Pythagorisme dans la rédaction des épîtres des Iḫwān al-Ṣafāʾ_, Paris: S.E.H.A.
* Masoumi Hamedani, Hossein, 2013, “The Theologian and the Mathematician: Fakhr al-Dīn al-Rāzī and the Geometrical Works of Ibn al-Haytham”, _Journal for the History of Science_ (Iran), 11(1): 139–157.
* Mcginnis, Jon, 2006, “A Penetrating Question in the History of Ideas: Space, Dimensionality and Interpenetration in the Thought of Avicenna”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 16(1): 47–69. doi:10.1017/S0957423906000233
* –––, 2010, “Avicennan Infinity: A Select History of the Infinite through Avicenna”, _Documenti e Studi Sulla Tradizione Filosofica Medieval_, 21: 199–221.
* –––, 2017, “Experimental Thoughts on Thought Experiments in Medieval Islam”, in _The Routledge Companion to Thought Experiments_, Michael T. Stuart, Yiftach Fehige, and James Robert Brown (eds), London: Routledge, 77–91.
* –––, 2018, “Mind the Gap: The Reception of Avicenna’s New Argument against Actually Infinite Space”, in _Illuminationist Texts and Textual Studies: Essays in Memory of Hossein Ziai_, Ali Gheissari, Ahmed Alwishah, and John Walbridge (eds.), Leiden: Brill, 272–305. doi:10.1163/9789004358393\*015
* –––, 2019, “A Continuation of Atomism: Shahrastānī on the Atom and Continuity”, _Journal of the History of Philosophy_, 57(4): 595–619. doi:10.1353/hph.2019.0068
* Morrison, Robert, 2014, “What Was the Purpose of Astronomy in Ījīʾs _Kitāb al-Mawāqif fī ʿilm al-kalām_?” in _Politics, Patronage and the Transmission of Knowledge in 13th–15th Century Tabriz_, Judith Pfeiffer (ed.), Leiden: Brill, 201–229. doi:10.1163/9789004262577\*009
* Mousavian, Seyed N. and Mohammad Ardeshir, 2018, “Avicenna on the Primary Propositions”, _History and Philosophy of Logic_, 39(3): 201–231. doi:10.1080/01445340.2017.1408739
* Mueller, Ian, 1970, “Aristotle on Geometrical Objects”, _Archiv Für Geschichte Der Philosophie_, 52(2): 156–171. doi:10.1515/agph.1970.52.2.156
* –––, 1990, “Aristotle’s Doctrine of Abstraction in the Commentators”, in _Aristotle Transformed: The Ancient Commentators and Their Influence_, Richard Sorabji (ed.), Ithaca, NY: Cornell University Press, 463–480.
* Nuseibeh, Sari, 1989, “Al-’Aql al-Qudsi: Avicenna’s Subjective Theory of Knowledge”, _Studia Islamica_, 69: 39–54. doi:10.2307/1596066
* Pines, Shlomo, 1968, “Thābit b. Qurra’s Conception of Number and Theory of the Mathematical Infinite”, _Actes du XIe Congrès International d’Histoire des Sciences \[1965], Sect. III: Histoire des Sciences Exactes (Astronomie, Mathématiques, Physique)_, Wroclaw, 160–166. Reprinted in _The Collected Works of Shlomo Pines_, volume 2, Leiden: Brill, 1986, 423–429.
* –––, 1974, “Philosophy, Mathematics and the Concepts of Space in the Middle Ages”, in _The Interaction Between Science and Philosophy_, Yehuda Elkana (ed.), Atlantic Highlands, NJ: Humanities Press, 75–90.
* –––, 1936 \[1997], _Beiträge zur islamischen Atomenlehre_, Berlin: Heine. Translated as _Studies in Islamic Atomism_, Tzvi Langermann (ed.), Michael Schwarz (trans.), Jerusalem: The Magnes Press, 1997.
* Porro, Pasquale, 2011, “Immateriality and Separation in Avicenna and Thomas Aquinas”, in _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Metaphysics_, Dag Nikolaus Hasse and Amos Bertolacci (eds), Berlin: De Gruyter, 275–307.
* Rahman, Shahid, Tony Street, and Hassan Tahiri (eds.), 2008, _The Unity of Science in the Arabic Tradition: Science, Logic, Epistemology and Their Interactions_, Dordrecht: Springer Netherlands. doi:10.1007/978-1-4020-8405-8
* Rashed, Marwan, 2009, “Thabit ibn Qurra sur l’existence et l’infini: les Rèponses aux questions posées par Ibn Usayyid”, in _Thābit ibn Qurra: Science and Philosophy in Ninth-Century Baghdad_, Berlin: Walter de Gruyter, 619–674.
* Rashed, Roshdi, 1984a, “Mathématiques et Philosophie Chez Avicenne”, in _Etudes Sur Avicenne_, Jean Jolivet and Roshdi Rashed (eds), Paris: Les Belles Lettres, 29–39.
* –––, 1984b \[1994], _Entre arithmétique et algèbre: recherches sur l’histoire des mathématiques arabes_, Paris: Les Belles lettres. Translated as _The Development of Arabic Mathematics: Between Arithmetic and Algebra_, Angela F. W. Armstrong (trans.), Dordrecht: Springer, 1994.
* –––, 1993, _Les mathématiques infinitésimales du IXe au XIe siècle: Ibn al-aytham, théorie des coniques, constructions géométriques et géométrie pratique_, vol. 2, London: Al-Furqān.
* –––, 1996 \[2012], _Fondateurs et commentateurs_, volume 1 of _Les mathématiques infinitésimales du IXe au XIe siècle_, London: Al-Furqān Islamic Heritage Foundation. Translated as _Founding Figures and Commentators in Arabic Mathematics_, volume 1 of _A History of Arabic Sciences and Mathematics_, Nader El-Bizri (ed.), Roger Wareham, Chris Allen, and Michael Barany (trans.), New York: Routledge, 2012. doi:10.4324/9780203636596
* –––, 1999, “Al-Qūhī vs. Aristotle: On Motion”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 9(1): 7–24. doi:10.1017/S0957423900002587
* –––, 2006 \[2017], _Ibn Al-Haytham: Astronomie, Géométrie sphérique et trigonométrie_, volume 5 of _Les mathématiques infinitésimales du IXe au XIe siècle_, London: Al-Furqān Islamic Heritage Foundation. Translated as _Ibn Al-Haytham’s Geometrical Methods and the Philosophy of Mathematics_, volume 5 of _A History of Arabic Sciences and Mathematics_, J. V. Field (trans.), New York: Routledge. doi:10.4324/9781315168456
* –––, 2008, “The Philosophy of Mathematics”, in Rahman, Street, and Tahiri 2008: 153–182. doi:10.1007/978-1-4020-8405-8\*6
* –––, 2015, _Classical Mathematics from Al-Khwarīzmī to Descartes_, Michael H. Shank (trans.), New York: Routledge. doi:10.4324/9781315753867
* –––, 2016, “Avicenne, « philosophe analytique » des mathématiques”, _Les Études philosophiques_, 2016/2(117): 283–306. doi:10.3917/leph.162.0283
* –––, 2018, “Avicenna: Mathematics and Philosophy”, in _The Philosophers and Mathematics_, Hassan Tahiri (ed.), (Logic, Epistemology, and the Unity of Science 43), Cham: Springer International Publishing, 249–262. doi:10.1007/978-3-319-93733-5\*11
* –––, 2019, “Ibn al-Haytham, Ibn Sīnā, al-Ṭūsī: Égalité ou congruence”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 29(2): 157–170. doi:10.1017/S0957423919000018
* Rashed, Roshdi and Hélène Bellosta, 2000, _Ibrāhīm ibn Sinān. Logique et géométrie au Xe siècle_, Leiden: Brill.
* Rescher, Nicholas and Haig Khatchadourian, 1965, “Al-Kindi’s Epistle on the Finitude of the Universe”, _Isis_, 56(4): 426–433. doi:10.1086/350044
* Sabra, Abdelhamid Ibrahim, 1989, _The Optics of Ibn al-Haytham_, London: The Warburg Institute.
* –––, 1997, “Thābit Ibn Qurra on the Infinite and Other Puzzles: Edition and Translation of His Discussions with Ibn Usayyid”, _Zeitschrift für Geschichte der Arabisch-Islamischen Wissenschaften_, 11: 1–33.
* –––, 1998, “One Ibn al-Haytham or Two? An Exercise in Reading the Bio-Bibliographic Sources”, _Zeitschrift für Geschichte der Arabisch-Islamischen Wissenschaften_, 12: 1–40.
* –––, 2003, “One Ibn al-Haytham or Two? Conclusion”, _Zeitschrift für Geschichte der Arabisch-Islamischen Wissenschaften_, 15: 95–108.
* Samian, A.L., 2011, “Reason and Spirit in Al-Biruni’s Philosophy of Mathematics”, in _Reason, Spirit and the Sacral in the New Enlightenment_, Anna-Teresa Tymieniecka (ed.), Dordrecht: Springer Netherlands, 137–146. doi:10.1007/978-90-481-9612-8\*9
* –––, 2014, “The Question of Divinity in Newton’s and al-Biruni’s Philosophies of Mathematics: A Comparative Perspective”, in _Islamic Philosophy and Occidental Phenomenology in Dialogue_, Anna-Teresa Tymieniecka, Nazif Muhtaroglu, and Detlev Quintern (eds.), Dordrecht: Springer Netherlands, 113–123. doi:10.1007/978-94-007-7902-0\*9
* Setia, ʿAdī, 2006, “Atomism versus Hylomorphism in the Kalām of al-Fakhr al-Dīn al-Rāzī: A Preliminary Survey of the Maṭālib al-ʿaliyyah”, _Islam & Science_, 4(2): 113–140. \[[Setia 2006 available online](https://cis-ca.org/\*media/pdf/2006/2/A\*avhitkoaaaapstma.pdf)]
* Shamsi, F.A., 1975, “Al-Kindi’s Epistle: On What Cannot Be Infinite and of What Infinity May Be Attributed”, _Islamic Studies_, 14(2): 123–144.
* Spiker, Hasan, 2021, _Things as They Are: Nafs Al-Amr & the Metaphysical Foundations of Objective Truth_, Abu Dhabi: Tabah Research.
* Tahiri, Hassan, 2016, _Mathematics and the Mind: An Introduction into Ibn Sīnā’s Theory of Knowledge_, (SpringerBriefs in Philosophy), Cham: Springer International Publishing. doi:10.1007/978-3-319-25238-4
* –––, 2018, “The Foundations of Arithmetic in Ibn Sīnā”, in _The Philosophers and Mathematics_, Hassan Tahiri (ed.), Cham: Springer, 297–314. doi:10.1007/978-3-319-93733-5\*13
* Walbridge, John, 2000, _The Leaven of the Ancients: Suhrawardī and the Heritages of the Greeks_, Albany, NY: State University of New York Press.
* Wisnovsky, Robert (ed.), 2001, _Aspects of Avicenna_, Princeton, NJ: Markus Wiener.
* Zarepour, Mohammad Saleh, 2016, “Avicenna on the Nature of Mathematical Objects”, _Dialogue: Canadian Philosophical Review_, 55(3): 511–536. doi:10.1017/S0012217316000524
* –––, 2019, “Avicenna against Mathematical Platonism”, _Oriens_, 47(3–4): 197–243. doi:10.1163/18778372-04700100
* –––, 2020a, “Avicenna’s Notion of Fiṭrīyāt: A Comment on Dimitri Gutas’ Interpretation”, _Philosophy East and West_, 70(3): 819–833. doi:10.1353/pew.2020.0038
* –––, 2020b, “Avicenna on Mathematical Infinity”, _Archiv Für Geschichte Der Philosophie_, 102(3): 379–425. doi:10.1515/agph-2017-0032
* –––, 2020c, “Non-Innate A Priori Knowledge in Avicenna”, _Philosophy East and West_, 70(3): 841–848. doi:10.1353/pew.2020.0040
* –––, 2021, “Avicenna on Grasping Mathematical Concepts”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 31(1): 95–126. doi:10.1017/S0957423920000090
* Zhmud’, Leonid Ja., 1989, “‘All Is Number’? ‘Basic Doctrine’ of Pythagoreanism Reconsidered”, _Phronesis_, 34(1–3): 270–292. doi:10.1163/156852889X00189
* Ziai, Hossein, 1990, _Knowledge and Illumination: A Study of Suhrawardī’s Ḥikmat al-Ishrāq_, Atlanta, GA: Scholars Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=arabic-islamic-phil-math).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/arabic-islamic-phil-math/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=arabic-islamic-phil-math\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/arabic-islamic-phil-math/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[al-Farabi](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/) | [al-Kindi](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: natural philosophy and natural science](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/) | [Aristotle, Special Topics: mathematics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-mathematics/) | [continuity and infinitesimals](https://plato.stanford.edu/entries/continuity/) | Ibn al-Haytham | [Ibn Sina \[Avicenna\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/) | [infinity](https://plato.stanford.edu/entries/infinity/) | [mathematics, philosophy of](https://plato.stanford.edu/entries/philosophy-mathematics/) | [mathematics, philosophy of: Platonism](https://plato.stanford.edu/entries/platonism-mathematics/)

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Mohammad Saleh Zarepour](https://www.ms-zarepour.com/) <[_mohammadsaleh.zarepour@manchester.ac.uk_](mailto:mohammadsaleh%2ezarepour%40manchester%2eac%2euk)>
